\input{../../../main.tex}

\graphicspath{ {images/} }

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Физбой. Полуфинал}{11 класс}


\taskpic{
    Горизонтальный цилиндрический сосуд длиной $2l$ разделен тонким нетеплопроводящим поршнем на две равные части, в каждой
    из которых находится по $n$ молей идеального одноатомного газа при температуре $T$. Поршень прикреплен к торцам сосуда
    недеформированными пружинами жесткости $k$ каждая. Газу в правой части сообщили количество теплоты $Q$, в результате чего
    поршень сместился влево на расстояние $x = l/2$. Определите количество теплоты $Q'$, отданное при температуре $T$
    термостату, с которым газ в левой части все время находился в тепловом контакте.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{1}
}

\taskpic{
    Теплообменник длины $l$ состоит из трубы площадью поперечного сечения $2S$, внутри которой проходит другая труба площадью
    поперечного сечения $S$. Трубы тонкостенные. Вся конструкция теплоизолирована от внешней среды. В трубах со скоростью $v$
    прокачивается жидкость плотностью $\rho$ и удельной теплоемкостью $c$. Температуры жидкости при входе в теплообменник
    равны $T_{H1}$ и $T_{H2}$ соответственно. Определите температуры $T_{K1}$ и $T_{K2}$ жидкости при выходе из
    теплообменника, если потоки жидкости по трубам текут на встречу друг другу. Считать, что теплота, переданная в единицу
    времени через единичную площадку, пропорциональна разности температур с коэффициентом пропорциональности
    $k$. Теплопроводностью жидкости в направлении ее течения пренебречь.
}{
    \includegraphics[width=4.2cm,height=3.5cm]{2}
}

\task{
    Метеорит, летящий на планету массой $M$ (по прямой, проходящей через центр планеты), попадает в автоматическую
    космическую станцию, вращавшуюся вокруг планеты по круговой орбите радиуса $R$. Масса станции в 10 раз превосходит массу
    метеорита. В результате столкновения метеорит застревает в станции, которая переходит на новую орбиту с минимальным
    расстоянием до планеты $R/2$. Определите скорость $u$ метеорита перед столкновением.
}

\taskpic{
    На одном берегу залива, который образует клин с углом $\alpha$, живет рыбак; его дом находится в точке $A$. Расстояние от
    точки $A$ до ближайшей к ней точки залива $C$ равно $h$, а расстояние до конца залива, т. е. до точки $D$, равно $l$. На
    другом берегу залива в точке $B$ находится дом приятеля рыбака. Точка $B$ расположена симметрично (относительно залива)
    точке $A$. В распоряжении рыбака имеется лодка. Определите минимальное время $t$, необходимое рыбаку, чтобы он из своего
    дома смог добраться до дома приятеля при условии, что рыбак может двигаться по суше со скоростью $v$ и плыть по заливу в
    лодке со скоростью, в два раза меньшей ($n = 2$).
}{
    \includegraphics[width=4cm]{11}
}

\taskpic{
    Гладкая проволока изогнута так, что если совместить ось $OY$ с одной ее частью, то другая часть проволоки будет совпадать
    с графиком функции $y = ax^3$ при $x > 0$. Проволока равномерно вращается вокруг вертикальной оси $OY$ с угловой
    скоростью $\omega$. На нее надета бусинка~$M$, которая может скользить вдоль проволоки с пренебрежимо малым
    трением. Найдите координаты $x_0$ и $y_0$ равновесного положения бусинки и период $T$ малых колебаний относительно этого
    положения.
}{
    \includegraphics[width=3cm]{5}
}

\task{
    Пространство между двумя большими горизонтально расположенными пластинами, находящимися на расстоянии $l$ друг от друга,
    заполнено воздухом. Температура нижней пластины поддерживается равной $T_1$, верхней - равной $T_2 < T_1$. Считая воздух
    идеальным газом, определите, при какой разности температур $T_1 - T_2$ в системе возникает конвекция. Теплообменом между
    соседними слоями воздуха при конвекции можно пренебречь. В отсутствие конвекции температура меняется с высотой по
    линейному закону. Молярную теплоемкость воздуха при постоянном объеме $C_v$ и его молярную массу $\mu$ считайте
    известными.
}

\end{document}